# Net security projects

Задание данной лабораторной работы заключается в написание инструментов, то есть в выполнение некоторого проекта. Проект может быть как одиночным, так и групповым, однако в случае с групповым проектом нужно будет написать более сложную утилиту. Пример организации работы в групповом проекте.

Допустим, что в группе работают 4 человека. Тогда распределение ролей при выполнении лабораторной работы должно быть следующим:

- Написание функционала утилиты в виде отдельной программы. - 2 человека
- Написание конфигурационных файлов для развёртывания данной утилиты на разных платформах (это может быть , например, docker контейнер). - 1 человек
- Написание API для данной утилиты. - 1 человек

Результатом лабораторной работы должен быть готовый проект со всем кодом и конфигурационными файлами, а также с документацией по развёртыванию, настройке и работе с утилитой (желательно в виде репозитория на какой-то платформе) и выступление с отчётом о проделанной работе перед группой с презентацией.

Примеры проектов, которые можно реализовать в рамках данной лабораторной работы:

- Есть частичная реализация и/или рекомендации по написанию:

    - Ботнет
    - Дирбастер
    - Сканер портов
    - Анализатор трафика
    - Снифер трафика

- Просто примеры инструментов:

    - Honeypot - Написать инструмент, который используется для привлечения и обнаружения злоумышленников, а также изучения их методов атак. Идея заключается в создании системы или сервиса, который выглядит привлекательным и ценным для злоумышленников. Например, может быть создана уязвимая виртуальная машина, симулирующая слабое место в системе или локальную сеть с ценной информацией. Когда злоумышленник пытается получить несанкционированный доступ к такой системе, хонипот регистрирует его действия и собирает информацию об использованных методах и инструментах.

    - IDS (Intrusion Detection System) - Напишите программу, которая будет анализировать сетевой трафик на предмет подозрительной активности и обнаруживать попытки вторжения. Выводите информацию о выявленных аномалиях и предпринимайте соответствующие действия (например, блокировка IP-адресов, запись в журнал).

    - Фаерволл - Создайте простой фаерволл, который будет фильтровать и контролировать входящий и исходящий сетевой трафик в соответствии с определенными правилами. Выводите информацию о заблокированных соединениях и обнаруженных атаках.

    - DNS-сервер с фильтрацией - Разработайте DNS-сервер, который будет производить фильтрацию DNS-запросов в соответствии с заданными правилами. Например, блокировать доступ к определенным сайтам или фильтровать рекламные домены.

    - Инструмент анализа логов - Напишите программу, которая анализирует журналы сетевой активности и идентифицирует подозрительную или аномальную активность. Выводите информацию о выявленных угрозах и предпринимайте соответствующие действия.

    - Инструмент аутентификации - Создайте инструмент аутентификации, который позволит проверять логины и пароли пользователей на безопасность. Используйте хэширование, соль и другие техники для защиты конфиденциальности данных.

Можно разработать и другой сетевой инструмент, однако в этом случае нужно согласовать деталди проекта с преподавателем.

Может возникнуть вопрос - "Чем снифер трафика отличается от  анализатора трафика?"

Снифер трафика и анализатор трафика - это два термина, которые обозначают разные функции в контексте работы с сетевым трафиком:

1. **Снифер трафика (packet sniffer)**: Это инструмент, используемый для захвата и записи сетевого трафика, проходящего через определенный сетевой интерфейс. Сниферы позволяют анализировать и изучать пакеты, обнаруживать уязвимости в сети, отслеживать нежелательную активность и т.д. Они могут быть полезными при отладке сетевых проблем, а также в целях безопасности и мониторинга сети.

2. **Анализатор трафика (traffic analyzer)**: Это инструмент, который позволяет интерпретировать снифируемый трафик и проводить подробный анализ его характеристик. Анализаторы трафика обычно предоставляют информацию о протоколах, используемых в сети, и представляют трафик в удобном формате. Они могут считывать, разбирать и отображать данные пакетов, а также показывать статистику использования пропускной способности сети, идентифицировать проблемные области или аномалии в сетевом трафике.

Таким образом, снифер трафика предназначен для захвата пакетов, а анализатор трафика - для анализа содержимого этих пакетов и предоставления информации о сетевом трафике в удобной форме.